\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}

			Za komunikaciju u timu koristili smo \underline{\href{https://www.whatsapp.com/}{WhatsApp}}.

			Za izradu UML dijagrama koristili smo alate \underline{\href{https://astah.net/}{Astah}} i \underline{\href{https://www.visual-paradigm.com/}{Visual Paradigm}}.

			Kao razvojno okruženje na \textit{back-endu}, za \underline{\href{https://www.java.com/en/}{Java}} programski jezik, koristili smo \underline{\href{https://www.eclipse.org/}{Eclipse}}. Izgradnju projekta i upravljanje bibliotekama riješili smo koristeći \underline{\href{https://maven.apache.org/}{Maven}} projekt unutar Eclipse okruženja.

			Na \textit{front-endu} nismo koristili razvojno okruženje, ali za uređivanje datoteka koristili smo \underline{\href{https://www.sublimetext.com/}{Sublime Text 3}}, a za razvoj \underline{\href{https://developer.chrome.com/docs/devtools/overview/}{Chrome DevTools}} unutar \underline{\href{https://www.google.com/chrome/}{Google Chrome}} preglednika. U razvoju su se dodatno koristili preglednici \underline{\href{https://www.mozilla.org/en-US/firefox/new/}{Firefox}} i \underline{\href{https://www.microsoft.com/en-us/edge?r=1}{Microsoft Edge}}.

			Za razvoj web poslužitelja koristili smo \underline{\href{https://spring.io/projects/spring-boot}{Spring Boot}}, a za njegovo testiranje smo koristili \underline{\href{https://junit.org/junit5/}{JUnit}} i \underline{\href{https://www.selenium.dev/documentation/webdriver/}{Selenium WebDriver}}.

			Za razvoj korisničkog sučelja na \textit{front-endu} nismo koristili nikakve dodatne tehnologije, osim osnovnih funkcionalnosti koje pružaju \underline{\href{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/HTML}{HTML}}, \underline{\href{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/CSS}{CSS}} i \underline{\href{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript}{JavaScript}}.


			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}

			\textit{ Nismo napravili. }
			\eject

			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			 Pomoću alata SeleniumWebDriver ispitali smo sustav kroz slučajeve prijave dispečera i prijave spasioca.\newline U prvom slučaju prijavljuje se registrirani i neregistrirani dispečer te se na temelju URL-a nakon prijave provjerava uspješnost prijave u sustav. Taj slučaj je prikazan na slikama 5.1, 5.2 i 5.3.
		 	 
		 	\begin{figure}[H]
		 	 	\includegraphics[scale = 0.7]{slike/DispatcherLogGoodCreds.png}
		 	 	\centering
		 	 	\caption{Login kao registrirani dispečer}
		 	\end{figure}
	 	 
	 	 	\begin{figure}[H]
	 	 		\includegraphics[scale = 0.7]{slike/dispatcherLogBadCreds.png}
	 	 		\centering
	 	 		\caption{Login kao neregistrirani dispečer}
	 	 	\end{figure}
	 	 	
	 	 	\begin{figure}[H]
	 	 		\includegraphics[scale = 0.7]{slike/dispatcherTest.png}
	 	 		\centering
	 	 		\caption{Rezultati testova za  prijavu dispečera}
	 	 	\end{figure}
 	 	
 	 		\newpage U drugom slučaju prijavljuje se registrirani i neregistrirani spasilac te se na temelju URL-a nakon prijave provjerava uspješnost prijave u sustav. Drugi slučaj je prikazan na slikama	5.4, 5.5 i 5.6
 	 		
 	 		\begin{figure}[H]
 	 			\includegraphics[scale = 0.7]{slike/rescuerLogGoodCreds.png}
 	 			\centering
 	 			\caption{Prijava registriranog spasioca}
 	 		\end{figure}
 	 		
 	 		\begin{figure}[H]
 	 			\includegraphics[scale = 	0.7]{slike/rescuerLogBadCreds.png}
 	 			\centering
 	 			\caption{Prijava neregistriranog spasioca}
 	 		\end{figure}
 	 		
 	 		\begin{figure}[H]
 	 			\includegraphics[scale = 0.7]{slike/rescuerTest.png}
 	 			\centering
 	 			\caption{Rezultati testova za  prijavu spasioca}
 	 		\end{figure}
  		
  		
  			\newpage Pomoću alata SeleniumIDE ispitali smo sustav kroz slučajeve stvaranja i zatvaranja akcije kod dispečera te kod spasioca pomicanjem karte.\newline U prvom slučaju dispečer otvara akciju, odabire lokaciju na karti te ako ima stavlja sliku uz akciju. Nakon što je akcija otvorena dispečer ima mogućnost dodavati spasioce na akciju te postavljati komentare. Nakon što je akcija dovršena dispečer je završava. Neke od ovih akcija su prikazanje na slikama 5.7, 5.8 i 5.9.
  			
  			\begin{figure}[H]
  				\includegraphics[scale = 0.5]{slike/disp_otv_akc1.png}
  				\centering
  				\caption{Otvaranje akcije i objavljivanje temeljnih informacija o akciji}
  			\end{figure}
  		
  			\begin{figure}[H]
  				\includegraphics[scale = 0.5]{slike/disp_otv_akc2.png}
  				\centering
  				\caption{Dodavanje komentara}
  			\end{figure}
  		
  			\begin{figure}[H]
  			\includegraphics[scale = 0.5]{slike/disp_otv_akc3.png}
  			\centering
  			\caption{Mogućnost dodavanja spasioca uz akciju te zatvaranje akcije}
  			\end{figure}
  		
  			\newpage U drugom slučaju spasilac gleda po karti te je miče i približava kako njemu odgovara.Drugi slučaj je prikazan na slikama 5.10 i 5.11.
  			
  			\begin{figure}[H]
  				\includegraphics[scale = 0.5]{slike/spas_karta1.png}
  				\centering
  				\caption{Micanje kursora na karti s jednog mjesta na drugo}
  			\end{figure}
  		
  			\begin{figure}[H]
  				\includegraphics[scale = 0.5]{slike/spas_karta2.png}
  				\centering
  				\caption{Micanje kursora na karti s jednog mjesta na drugo}
  			\end{figure}
  			
  			
	
			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			Priloženi dijagram razmještaja je poprilično jednostavan, s obzirom da se osim na korisnikovom uređaju sve odvija na jednom računalu poslužitelja. Uz hostanje kôda web aplikacije, Heroku poslužitelj osigurava bazu podataka koja je uzdržavana u sustavu za upravljanje bazama podataka \textit{postgreSQL}; toj se bazi pristupa pomoću JDBC API-ja, pri čemu se za oblikovanje upita koristi SQL.
			
			Osim između web aplikacije i baze podataka, komunikacija se naravno također odvija između korisničkog uređaja odnosno internetskog preglednika na njemu i same web aplikacije odnosno računala na kojem je ona pokrenuta -- Heroku poslužitelj. Komunikacija između korisničke i poslužiteljske strane odvija se pomoću protokola HTTP, točnije GET i POST metoda, koje su neophodne za RESTful poslužitelje.
			
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/Deployment Diagram0.png}
				\caption{Dijagram razmještaja}
				\label{fig:Dijagram razmještaja}
			\end{figure}
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}

			\textbf{Heroku konfiguracija}

			Ovisno gdje želimo instalirati aplikaciju, različite su upute za puštanje u pogon. U slučaju da aplikaciju želimo imati na vlastitom poslužitelju, dovoljno je pratiti upute za izgradnju i pokretanje web poslužitelja, provesti standardnu instalaciju PostgreSQL-a, te konfigurirati mrežu tako da poslužitelj ima pristup bazi (ili ih staviti na isto računalo). Međutim, mi smo koristili Heroku, pa će u ostatku dokumentacije biti opisano puštanje u pogon preko Heroku platforme.

			Prvo je potrebno otvoriti Heroku račun ako ga već nema. Nakon stvaranja računa, potrebno je napraviti novi Heroku projekt. Za naše svrhe, besplatan projekt je dovoljan.

			\begin{figure}[H]
		 	 	\includegraphics[scale = 0.9]{slike/pogon_heroku.png}
		 	 	\centering
		 	 	\caption{Heroku projekt}
		 	\end{figure}

		 	\newpage
		 	Uz to, potrebno je instalirati \underline{\href{https://devcenter.heroku.com/articles/heroku-command-line}{Heroku CLI}}. Nakon instalacije, iz naredbenog retka unutar lokalnog Git repozitorija projekta pokrenuti komande:

		 	\begin{verbatim}heroku login\end{verbatim}

		 	\begin{verbatim}heroku git:remote -a <ime-heroku-aplikacije>\end{verbatim}

  			\vspace{1.5cm}
			\textbf{Instalacija baze podataka}

			U ovom projektu koristi se PostgreSQL kao relacijska baza podataka. Heroku podržava konfiguraciju PostgreSQL baze kao dodatak. Za instalaciju baze podataka u Heroku projekt, iz naredbenog retka potrebno je pokrenuti:

			\begin{verbatim}heroku addons:create heroku-postgresql:hobby-dev\end{verbatim}

			\begin{verbatim}heroku config:get <url-baze-podataka> -a <ime-heroku-aplikacije>\end{verbatim}

			U projektu je potrebno postaviti JDBC adresu i vjerodajnice direktno u izvornom kodu web poslužitelja. Relevantne varijable nalaze se u \texttt{halo112.Database} klasi, u \texttt{getConnection} metodi.

  			\vspace{1.5cm}
			\textbf{Priprema baze podataka}

			Prije puštanja u pogon, u bazi podataka je potrebno stvoriti sve potrebne tablice. SQL kod potreban za ovo nalazi se u ovom repozitoriju, na putanji \texttt{src/Baza podataka.sql}.

			Ovu datoteku moguće je pokrenuti iz bilo kojeg alata za PostgreSQL baze, primjerice \underline{\href{https://www.pgadmin.org/}{pgAdmin}}. Nakon instalacije pgAdmin aplikacije, potrebno je autorizirati pristup serveru, upisivanjem adrese i vjerodajnica, te imena baze podataka.

			\begin{figure}[H]
		 	 	\includegraphics[scale = 0.65]{slike/pogon_pgadmin.png}
		 	 	\centering
		 	 	\caption{Postavke pgAdmin servera}
		 	\end{figure}

		 	U otvorenoj bazi potrebno je izvršiti navedenu SQL datoteku. Jedan jednostavan način za to je otvaranje \textit{Query Toola} desnim klikom na bazu u izborniku, kopiranje sadržaja datoteke u \textit{Query Tool}, te pokretanje naredbe pritiskom tipke F5.

			\begin{figure}[H]
		 	 	\includegraphics[scale = 0.65]{slike/pogon_querytool.png}
		 	 	\centering
		 	 	\caption{pgAdmin Query Tool}
		 	\end{figure}

  			\eject
			\textbf{Puštanje u pogon na Heroku platformi}

			Nakon pripremljene baze podataka, aplikacija je spremna za puštanje u pogon. Sva potrebna dodatna Heroku konfiguracija već se nalazi u repozitoriju. Heroku implementira CI/CD (\textit{Continuous Integration / Continuous Delivery}) proces, stoga je objava aplikacije prilično jednostavna. Svodi se na slanje aplikacije na udaljen Git repozitorij na Heroku poslužitelju. Ovaj udaljen poslužitelj, nazvan \texttt{heroku}, već je konfiguriran u Git repozitoriju u prošlim koracima prilikom konfiguracije Heroku.

			Iz naredbenog retka, dovoljno je samo pokrenuti:

			\begin{verbatim}git push heroku master\end{verbatim}


  			\vspace{1.5cm}
			\textbf{Ručna izgradnja i pokretanje web poslužitelja}

			Za potrebe razvoja, korisno je pokretati web poslužitelj lokalno. Za tu svrhu se u repozitoriju nalazi \underline{\href{https://www.eclipse.org/}{Eclipse}} projekt. Nakon instalacije Eclipse razvojnog okruženja, potrebno je otvoriti projekt, te pokrenuti \texttt{spring-boot:run} Maven konfiguraciju. Ovo je početno odabrana konfiguracija u projektu, stoga je dovoljno samo pritisnuti tipku F11 za pokretanje web poslužitelja u \textit{Debug} okruženju.
			
			\eject 